---
title:  Implémentations 🎯
---

#  Implémentations (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.


![programme](images/programme.png){: .center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*
    * le [manuel NSI](https://www.mesmanuels.fr/acces-libre/9782017189992) chez Hachette sous la direction de *Michel Beaudouin Lafon*
    * la [ressource Eduscol sur les types de données](https://eduscol.education.fr/document/10106/download)
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson
    * le [cours de Gilles Lassus](https://glassus.github.io/terminale_nsi/T1_Structures_de_donnees/1.1_Listes_Piles_Files/cours/)
    * le [cours de Franck Chambon](https://ens-fr.gitlab.io/nsi2/5-Lin%C3%A9aires/1-pile-0/)


 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_file.md){: .md-button}

## Implémentation par une liste chaînée

!!! question "Exercice 3"
    On peut implémenter le **type abstrait File** par une *liste chaînée mutable* en reprenant l'implémentation objet du type Pile mais au lieu d'un unique attribut `contenu` pointant sur la première cellule de la liste assimilée au sommet de la pile, il faut deux attributs :

    * pour l'opération `defiler`: un attribut `debut` pointant sur la première cellule de la liste
    * pour l'opération `enfiler` : un attribut `fin`pointant sur la dernière cellule de la liste

    > ⏱️ Ces deux attributs vont permettre de réaliser les  opérations `enfiler` et `defiler`  en temps constant en $0(1)$, par l'ajout ou la suppression de liens entre cellules, mais attention 👎

    !!! warning "subtilité de la gestion de deux attributs"
        Une file  est vide si et seulement si les deux attributs `debut` et `fin` ne pointent pas vers une cellule et sont positionnés à `None`.
        Il faut donc être vigilant à bien modifier ces deux attributs lorsqu'on passe d'une file vide à une file non vide et vice versa 

        * si l'opération `defiler` donne une file vide,  l'attribut `debut` va prendre la valeur `None` et il faut penser à passer aussi `fin` à `None` sinon il va pointer encore sur la cellule qui a été défilée.
        * si l'opération `enfiler` s'applique à une file vide,  l'attribut `debut` va pointer vers une nouvelle cellule, il faut penser à faire pointer  `fin` vers cette même cellule sinon il pointe encore vers `None`.


    ![alt](images/file_liste_chainee.png)

    !!! success "Question 1"

        [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/465f-1764710){: .md-button}


        === "énoncé"

            Complétez l'interface de la classe `File` qui implémente le type abstrait File avec une liste chaînée.

            {{ IDE('exercice3_file', SIZE=60) }}

        === "solution"

            ~~~python
            class Cellule:
    
                def __init__(self, elt, suivant):
                    self.element = elt
                    self.suivant = suivant
                    
            class File:
                
                def __init__(self):
                    self.debut = None
                    self.fin = None
                    
                def file_vide(self):
                    return (self.debut is None) and (self.fin is None)

                def defiler(self):
                    assert not self.file_vide(), "File Vide"
                    elt = self.debut.element
                    self.debut = self.debut.suivant
                    if self.debut is None:
                        self.fin = None
                    return elt
                
                def enfiler(self, elt):
                    if self.file_vide():
                        self.fin = Cellule(elt, None)
                        self.debut = self.fin
                    else:
                        self.fin.suivant = Cellule(elt, None)
                        self.fin = self.fin.suivant
                
                # interface étendue 
                
                def queue(self):
                    assert not self.file_vide()           
                    file_queue = File()
                    file_queue.debut = self.debut.suivant
                    if self.debut.suivant is not None:
                        file_queue.fin = self.fin
                    else:
                        file_queue.fin = file_queue.debut
                    return file_queue
                
                def affichage_aux(self):
                    if self.file_vide():
                        return 'None'
                    return f"{str(self.debut.element)} -> {self.queue().affichage_aux()}"
                
                def __str__(self):
                    return "début : " + self.affichage_aux() + " : fin"

            
            def test_file():
                f = File()
                for k in range(1, 6):
                    f.enfiler(k)
                for k in range(1, 6):
                    assert f.defiler() == k
                assert f.file_vide()
                print("Tests réussis")                    
            ~~~


## Implémentation par un tableau circulaire

!!! question "Exercice 4"
    Si on veut limiter la taille de la file, on peut implémenter le **type abstrait File** par un tableau statique  de taille `taille_max` comme pour une Pile. 

    Comme on a besoin de deux accès en `debut` (pour défiler) et `fin` (pour enfiler) de file, une solution est de garder en mémoire deux index `debut`et `fin` et de les incrémenter si on *défile* ou *enfile* un élément. Lorsque l'index atteint la fin du tableau on revient au début comme si le *tableau était  circulaire*. Les décalages d'index se font donc modulo `taille_max`.

    > ⏱️ Les opérations `enfiler` et `defiler` sont de simples décalages d'index avec affectation de coût constant en $O(1)$.

    !!! example "Exemple 2"

        Dans l'exemple ci-dessous, un tableau statique de 8 cases permet de contenir une file d'au plus 8 éléments. 

        * Initialement `debut`et `fin`  pointaient vers la case d'index `taille_max - 1` du tableau, la file était vide.
        * Puis on a *enfilé* `e1` et `debut` et `fin` ont incrémenté de 1 et pointé vers la case d'index 0.
        * Puis on a *enfilé* `e2`, `e3`, `e4`, `e5`, `e6` : à chaque itération `fin` a incrémenté de 1 mais `debut` n'a pas bougé.
        * Il reste une place dans la file. 
        * Si on *défile* `e1`, alors `debut` incrémentera de 1 et `fin` ne bougera pas.

        Par commodité pour déterminer si la file est vide, on va maintenir un attribut `taille` initialisé à 0 : on l'incrémentera si on `enfile` et on le décrémentera si on `défile`.


        ![alt](images/file_tableau_circulaire.png)

    
    !!! success "Question 1"

        [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/465f-1764710){: .md-button}


        === "énoncé"

            Complétez l'interface de la classe `File2` qui implémente le type abstrait File avec un tableau circulaire.

            {{ IDE('exercice4_file', SIZE=60) }}

        === "solution"

            ~~~python
            class File2:
                
                def __init__(self, taille_max):
                    self.taille_max = taille_max
                    self.tab = [None for _ in range(self.taille_max)]
                    self.taille = 0
                    self.debut = self.taille_max - 1
                    self.fin = self.taille_max - 1
                    
                def file_vide(self):
                    return self.taille == 0

                def defiler(self):
                    assert not self.file_vide(), "File Vide"
                    elt = self.tab[self.debut]
                    self.debut = (self.debut  + 1) % self.taille_max
                    self.taille = self.taille - 1
                    return elt
                
                def enfiler(self, elt):
                    assert self.taille < self.taille_max, "Dépassement de capacité"
                    self.fin = (self.fin + 1) % self.taille_max
                    if self.file_vide():
                        self.debut = self.fin
                    self.taille = self.taille + 1
                    self.tab[self.fin] = elt
                
                # interface étendue 

                def __str__(self):
                    sortie = "debut : " 
                    k = self.debut
                    while k != self.fin:
                        sortie = sortie + str(self.tab[k]) + ' - '
                        k = (k + 1) % self.taille_max
                    sortie = sortie + str(self.tab[k]) +  ' - : fin'
                    return sortie
                    
            def test_file2():
                f = File2(10)
                for k in range(1, 6):
                    f.enfiler(k)
                for k in range(1, 6):
                    assert f.defiler() == k
                assert f.file_vide()
                print("Tests réussis")
            ~~~

## Implémentation par deux piles

!!! question "Exercice 5"

    Une autre implémentation du **type abstrait File** consiste à utiliser deux piles, `entree` et `sortie`. On ajoute les éléments sur la pile `entree` et on les retire de la pile `sortie`. Si la pile `sortie` est vide on y transfère les éléments de la pile `entree`.

    Entre son entrée et sa sortie, un élément subit deux opérations de dépilement, chacune inverse l'ordre et donc au final l'ordre est conservé (penser que la composée de deux fonctions décroissantes est une fonction croissante ! ).

    Dans l'exemple ci-dessous :

    * on enfile successivement `'Alice', 'Bob', 'Charles'` qui sont empilés dans la pile `entree` 
    * quand on veut défiler pour la première fois (étape 4), comme la pile `sortie` est vide on transfère d'abord la pile `entree` sur la pile `sortie` par des dépilements successifs  (logique LIFO) puis on dépile (logique LIFO) le sommet de `sortie` qui est `'Alice'`. C'est bien  le premier élément inséré dans la structure : la composition de deux fonctions LIFO équivaut à une fonction FIFO.

    ![alt](images/file_2_piles.png)

    
    ??? success "Question 1"
        
        [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/465f-1764710){: .md-button}


        === "énoncé"

            Complétez l'interface de la classe `File3` qui implémente le type abstrait File avec deux piles.

            {{ IDE('exercice5_file', SIZE=90) }}


        === "solution"

            ~~~python
            class Cellule2:
                
                def __init__(self, elt, suivant):
                    self.element = elt
                    self.suivant = suivant
                    
            class Pile:
                
                def __init__(self):
                    self.contenu = None

                def pile_vide(self):
                    return self.contenu is None

                def depiler(self):
                    assert not self.pile_vide(), "Pile Vide"
                    sommet = self.contenu.element
                    self.contenu = self.contenu.suivant
                    return sommet

                def empiler(self, elt):
                    if self.pile_vide():
                        self.contenu = Cellule2(elt, None)
                    else:
                        self.contenu = Cellule2(elt, self.contenu)
                        
                def queue(self):
                    assert not self.pile_vide()           
                    pile_queue = Pile()
                    pile_queue.contenu = self.contenu.suivant
                    return pile_queue
                
                def __str__(self):
                    if self.pile_vide():
                        return 'None'
                    return f"({str(self.contenu.element)},{str(self.queue())})"

            class File3:
                
                def __init__(self):
                    self.entree = Pile()
                    self.sortie = Pile()
                    
                def file_vide(self):
                    return self.entree.pile_vide() and self.sortie.pile_vide()

                def defiler(self):
                    assert not self.file_vide(), "File Vide"
                    if self.sortie.pile_vide():
                        # si sortie vide  retourne la pile entree sur la pile sortie
                        while not self.entree.pile_vide():
                            self.sortie.empiler(self.entree.depiler())
                    return self.sortie.depiler()            
                
                def enfiler(self, elt):
                    self.entree.empiler(elt)
                
                # interface étendue
                def __str__(self):
                    sortie = "debut : " 
                    tmp = File3()
                    while not self.file_vide():
                        elt = self.defiler()
                        sortie = sortie + str(elt) + ' - '
                        tmp.enfiler(elt)
                    while not tmp.file_vide():
                        self.enfiler(tmp.defiler())        
                    sortie = sortie.rstrip(' - ') + ': fin'
                    return sortie

            def test_file3():
                f = File3()
                for k in range(1, 6):
                    f.enfiler(k)
                for k in range(1, 6):
                    assert f.defiler() == k
                assert f.file_vide()
                print("Tests réussis")
            ~~~

## Implémentation avec une `deque`

!!! question "Exercice 6"

    Le module `collections` de la bibliothèque standard de Python propose une implémentation d'une   *file  à deux bouts* `deque` qui permet de retirer ou d'ajouter un élément aux deux bouts en temps constant. Une `deque` vide est construite à partir d'un tableau dynamique Python vide :

    ~~~python
    from collections import deque
    dq = deque([])  # une deque vide
    ~~~    
    
    
    Un tableau dynamique Python permet l'ajout et le retrait en temps constant à droite  (fin du tableau) mais pas à gauche (début du tableau)  car il faut alors décaler tous les éléments suivants vers la gauche ou la droite selon qu'on retire ou qu'on ajoute un élément à gauche.

    Dans le tableau ci-dessous on compare l'efficacité des opérations d'ajout ou de retrait à gauche ou à droite pour un tableau dynamique Python (type `list`) ou une `deque`  de taille $n$.

    |Opération|Tableau dynamique Python|`deque` du module `collections`|Opération du type File|
    |---|---|---|---|
    |Ajout à gauche|`tab.insert(0, elt)` de coût  $O(n)$ |`deq.appendleft(elt)` de coût $O(1)$|aucune|
    |Retrait  à gauche|`tab.pop(0)` de coût  $O(n)$ |`deq.popleft()` de coût $O(1)$|`defiler`|
    |Ajout à droite|`tab.append(elt)` de coût  $O(1)$ |`deq.append(elt)` de coût $O(1)$|`enfiler`|
    |Retrait  à droite|`tab.pop()` de coût  $O(1)$ |`deq.pop()` de coût $O(1)$|aucune|

    Avec une `deque` on peut  implémenter  de façon efficace les opérations `enfiler` et `defiler` du type abstrait File et le code est simplifié par rapport aux trois implémentations précédentes. L'utilisation d'un tableau dynamique Python dégraderait les performances pour l'opération `defiler`.

    ![alt](images/file_deque.png)

    ??? success "Question 1"

        [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/465f-1764710){: .md-button}


        === "énoncé"

            Complétez l'interface de la classe `File4` qui implémente le type abstrait File avec une `deque`.

            {{ IDE('exercice6_file', SIZE=90) }}


        === "solution"

            ~~~python
            from collections import deque

            class File4:
                
                def __init__(self):
                    self.contenu = deque([])
                    
                def file_vide(self):
                    return len(self.contenu) == 0

                def defiler(self):
                    assert not self.file_vide(), "File Vide"
                    return self.contenu.popleft()
                
                def enfiler(self, elt):
                    self.contenu.append(elt)
                
                # interface étendue
                def __str__(self):
                    sortie = "debut : " 
                    tmp = File4()
                    while not self.file_vide():
                        elt = self.defiler()
                        sortie = sortie + str(elt) + ' - '
                        tmp.enfiler(elt)
                    while not tmp.file_vide():
                        self.enfiler(tmp.defiler())        
                    sortie = sortie.rstrip(' - ') + ': fin'
                    return sortie

            def test_file4():
                f = File4()
                for k in range(1, 6):
                    f.enfiler(k)
                print(f)
                for k in range(1, 6):
                    assert f.defiler() == k
                assert f.file_vide()
                print("Tests réussis")
            ~~~
